\documentclass[french,a4paper]{scrartcl}

\usepackage{lycee}

\title{Évaluation second degré}
\author{1ère S}
\date{}

\begin{document}


\maketitle%

\begin{exercise} 
$f$ est la fonction polynôme définie sur $\R$ par :\\
\[f(x)= -2x^2+3x+1\]
\begin{enumerate}
\item Quelle est la forme canonique de $f(x)$?
\item En déduire que pour tout nombre $x$, $f(x)\leq\dfrac{49}{8}$.
\item En déduire une forme factorisée de $f(x)$.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise} 
Déterminer les racines éventuelles des polynômes suivants :\\
\begin{enumerate}
\begin{multicols}{4}
\item $x^2-x-132$
\item $2x^2-13x-7$
\item $5x^2+4x+3$
\item $9x^2-12x+4$
\end{multicols}
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{polynome:exo:algo_nbre_racine}
  Compléter l'algorithme suivant pour qu'il affiche le nombre de racine d'un
  polynôme de degré 2.

  \begin{tabular}{|lp{5cm}|}\hline
    Variables & $a$,$b$,$c$ et $d$ sont des réels, $n$ est un entier\\
    Entrée & $a$,$b$,$c$\\
    Traitement & $d \leftarrow$ \dots \newline
    Si $d$ \dots \newline
    Alors \dots \newline
    Sinon \dots \newline
    \dots \newline
    \dots \newline
    \dots \newline
    Fin Si \\
    Sortie & $n$ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Le triangle de dimension 3,5 et 7 cm n'est pas rectangle. Peut-on, en
  ajoutant une même longueur aux trois côtés, obtenir un triangle rectangle
  ?
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Le tableau \emph{La Joconde}, peint par Léonard de Vinci, a une aire égale
  à \SI{4081}{cm^2} et un périmètre de \SI{260}{cm}. Déterminer les
  dimensions du tableau.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Déterminer deux nombres réels dont la somme est 25 et le produit 155.
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={Application concrète}]
Une entreprise fabrique un type d'objets à l'aide d'un moule.\\
Le coût de production d'une quantité q d'objets est donné, en euros, par :\\
 $C(q) = 0,02q^2 + 20q + 4 150$.
\begin{itemize}
\item 4 150 représente les coûts fixes en euros (dépenses pour l'achat du matériel, l'installation et autres frais),
\item coefficient 20 représente le prix en euros de la matière première pour un objet (alliage, peinture ...),
\item $0,02q^2$ représente les coûts de main d’œuvre, stockage, frais d'approvisionnement en matière...
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item Déterminer le coût de production pour la fabrication de 300 objets.
\item Déterminer pour combien d'objets le coût de production a-t-il été de 30400 €\\
On suppose que toute la production est vendue, quelle que soit la quantité, au prix de 52 € l'objet.
\item Justifier que le bénéfice est exprimé par $B(q) = -0,02q^2 + 32q - 4 150$ .
\item Justifier que le bénéfice atteint un maximum.\\
Donner le nombre d'objets fabriqués pour lequel ce bénéfice maximum est atteint.\\
Calculer alors le bénéfice.
\item Déterminer pour combien d'objets fabriqués le bénéfice sera de 8 200 €.
\item Résoudre l'équation $B(q) = 0$.\\
En déduire le nombre d'objets de $[ 0 ; 1 000 ]$ à partir duquel le bénéfice devient positif.

\end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}[subtitle={\`{A} partir d'une représentation graphique}]
Le polynôme q a pour représentation graphique la parabole $\mathcal{Q}$ qui
coupe l'axe des abscisses en $A ( 1 ; 0 )$ et B $( 9 ; 0 )$ .
\begin{enumerate}
\item Déterminer la forme canonique du polynôme $\mathcal{Q}$ en fonction de  $a$ .
\item Déterminer $a$ sachant que le minimum de $\mathcal{Q}$ est $-1 $.
\end{enumerate}
\begin{tikzpicture}
\draw[ very thick,-latex] (-1,0) -- (11,0);
\foreach \x in {-1,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
{
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
}
\draw[very thick, -latex] (0,-2) -- (0,2) ;
\foreach \y in {-2,-1,1,2}
{
  \draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
}
  \draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-4.3,-3.16) rectangle (14.28,6.3);
\draw[line width=1.2pt,smooth,samples=100,domain=-2:11, blue] plot(\x,{((\x)-1.0)*((\x)-9.0)/16.0});
\draw(1,0) node [above] {$A$};
\draw(9,0) node [above] {$B$};
\end{tikzpicture}
\end{exercise}

\end{document}
